【武漢肺炎】春茗開年飯全取消 港酒樓高層擬帶頭減人工兩成

農曆新年假期正值武漢肺炎爆發，加上政府遲遲未肯全面「封關」，港人唯有自求多福，減少外出及不必要的聚會。有本港中式酒樓管理層不諱言，旗下分店商務客春茗、開年飯、公司聚會預訂、甚至壽宴、喜宴預訂均全部取消，酒樓每晚只有寥寥數枱客人。管理層正研究帶頭減薪兩成，希望大家「一齊捱」。

在上環、銅鑼灣、尖沙咀等旺區經營5間中式酒樓的利寶閣（1849）主席兼行政總裁陳振傑接受本報電話訪問時直言，今年2至3月份旗下酒樓的商務客春茗、開年飯、公司聚會、甚至壽宴、喜宴預訂均全部取消，「（客人）擔心請到都驚冇人嚟」。受武漢肺炎疫情影響，利寶閣分店生意額平均下跌四至五成，夜市生意尤其冷清，「好啲嘅（分店）有十幾枱客，唔好嘅得幾枱。」陳又指，旗下分店面積大多過萬呎，生意驟減分店已縮少營運面積三分之一，惟縮小後「三分之二都坐唔滿」，「平日奧海城午市實爆，但周圍公司都唔洗返工啦，政府嗰啲都話要home office」。

陳振傑說，只餘下四至五成生意，而各項成本支出沒有明顯下降的情況下，香港經營環境相當艱難，他日前已在董事會會議上提議全體員工減少支薪兩成，包括公司管理層亦一視同仁，同時亦向員工解釋現況，「有叫同事放假，大家放多一兩日假，令大家都有工開」，希望不用裁員。初步員工們表示理解。他指，所採取的措施與當年應對SARS時相似，當疫情過去，生意恢復過來，年尾會再向員工分發花紅。另外，現時正與業主溝通商討減租，據他所知飲食業四大商會亦已去信各大商場業主要求減租。

翻查利寶閣2018年的年報，陳振傑的年度基本薪金、津貼及福利為202.4萬元，平均每月獲支薪約16.86萬元，若減薪兩成，每月薪金將減少約3.37萬元至13.48萬元。

在深圳上海等地亦有經營酒樓的利寶閣損失比香港生意少。陳振傑說，主要由於內地要求食肆關門，減少人群聚集的機會，「國內分店已經停晒，商場唔會收租」，員工亦暫停上班，變相成本亦大減；其於阿里巴巴（9988）旗下盒馬鮮生開設的店中店則照常營業，惟業主不收底租，只收生意額分成作租金，其外賣業生意則因人們減少外出而增加。

叙福樓（1978）主席兼行政總裁、香港日本食品及料理業協會主席黃傑龍亦表示，本港餐飲業面對的經營環境比SARS時嚴重，過去6個月因社會運動生意已走下坡，目前「政治之外，仲有疫情」，可謂雙重打擊，中餐受的打擊尤其大，因為不少婚宴酒席、春茗等預訂已全部取消，而這些收入佔酒樓整體的收入最大。當下時勢推出任何折扣推廣都是徒然，因為大眾只關注健康衞生的問題，旗下餐廳唯有做好本分，員工做好衞生清潔等防疫措施、客人進店亦要先行探熱，靜待疫症過去。

早兩個月仲話反送中搞到經濟差過沙士

承你貴言

仲係唔係反送中差過沙士？開口中黎多次沙士

被逼呢？

if we burn?